\newpage
\section{Manuelle Tests}
\label{sec:manual-tests}
\subsection{Hinzugefügte Testszenarien}
\label{sec:manual-tests:changes}
Während der Implementierungsphase fiel auf, dass großflächiger getestet werden sollte, weshalb wir uns dazu entschlossen, Tests aus folgenden Bereichen hinzuzufügen:
\begin{enumerate}
    \item Die Realitätsnähe des \glqq Verkehrssystem \grqq\space ist entscheidend für ein eingehendes Eintauchen in die Simulation, da es den Nutzern ermöglicht, sich in einer authentischen Umgebung zu bewegen und ein realistisches Gefühl für den virtuellen Raum zu entwickeln. Es wurde die Stabilität und Zuverlässigkeit des gesamten Verkehrssystems durch Beobachten getestet. Das Verkehrssystem wird aber auch durch die Testklassen A, B und C getestet und abgedeckt. Hier wurde nur das Zusammenspiel aller Verkehrsteilnehmer betrachtet, um vor allem auf Fehler aufmerksam zu werden.

    Vor allem bei hoher Verkehrsdichte fiel auf: Das Erscheinen der Autos mitten in der Kreuzung führt zu Staus.
    
    \item \glqq Pfadgenerierungssystem \grqq\space ist ein entscheidender Aspekt der Simulation, der intensiv getestet werden muss. Der dazugehörige Test ist unter Punkt \hyperlink{test_C.3}{C.3} und \hyperlink{test_C.4}{C.4} zu finden.
    
    \item \glqq Fahrstühle in der Simulation \grqq\space sind ein wesentlicher Bestandteil einer der Barrierendarstellungen. Der dazugehörige Test ist unter Punkt \hyperlink{manuelle_Tests_Fahrstühle}{F Fahrstühle} zu finden.
    
    \item \glqq Ankunftstafeln vom Bahnsystem\grqq\space stellten während der Implementierung zahlreiche Herausforderungen dar. Der dazugehörige Test ist unter Punkt \hyperlink{manuelle_Tests_Ankunftstafeln}{G Ankunftstafeln vom Bahnensystem} zu finden.
\end{enumerate}

\subsection{Geänderte oder entfernte Testszenarien}
Zusätzlich wurden einige Anforderungen angepasst, weshalb sich folgende, darauf beziehenden, Tests änderten oder gar ganz entfernt wurden:
\begin{enumerate}
    \item \glqq \hypertarget{A.2.1_Begründung}{A.2.1}\grqq\space Die Wirkung dynamischer Objekte auf die Spielfigur beim Begehen bzw. Kollidieren\grqq\space wurde aufgrund von fehlendem Vorkommen von als \glqq dynamisch \grqq\space klassifizierbaren Objekten in der Simulation nicht getestet.
    \item \glqq \hypertarget{A.2.d)_Begründung}{A.2.b)} Die aufgelisteten, möglichen Szenarien können nicht in der Simulation auftreten und können somit nicht getestet werden.
    \item \glqq \hypertarget{B.1.a)_Begründung}{B.1.a)}\grqq\space Anstatt  \glqq\space jede vorgesehene Start- und Zielpunkt Kombinationen mehrmals (ggf. unter verschiedenen Bedingungen) von den selbst agierenden, dynamischen Objekten \grqq\space zu testen, wurde stattdessen, in Laufe der Simulation, die Bewegung von jeder Art von selbst agierenden, dynamischen Objekten beobachtet. Es wurde festgestellt, dass Autos und Bahnen beim Ankommen an manchen Zielpunkten nicht verschwanden.
    \item \glqq \hypertarget{B.1.1_Begründung}{B.1.1} Reaktion auf Unterbrechung des zielführenden Pfads \grqq\space sind Features, die nicht in der Simulation implementiert wurden und somit nicht getestet werden konnten.
    \item \glqq \hypertarget{B.2.a)_Begründung}{B.2.a)}\grqq\space Anstatt ein \glqq weiteres beliebiges selbst agierendes, dynamisches Objekt platzieren \grqq, wurde in Laufe der Simulation, jede Art von selbst agierenden, dynamischen Objekten und deren Verhalten zur Kollisionsvermeidung beobachtet. Es wurde festgestellt, dass Bahnen und Busse kein Kollisionen vermeidendes Verhalten zeigen.
    \item \glqq \hypertarget{C.c_Begründung}{C.c)} Beobachtung der Auswirkungen des wiederholten Betätigens dynamischer Objekte, die interaktiv sind und einen geplanten Einfluss auf die Sperrung und Freigabe von Teilpfaden haben. Das beobachtete Ergebnis wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.\grqq\space Dieser Testfall wurde nicht durchgeführt, da keine als \glqq dynamisch\grqq\space klassifizierbaren Objekte in der Simulation vorkommen, \glqq die interaktiv sind und einen geplanten Einfluss auf die Sperrung und Freigabe von Teilpfaden haben\grqq. 
\end{enumerate}



\subsection{Testergebnisse}
\label{sec:manual-tests:result}
Es folgt eine Aufzählung von Testszenarien aus dem Pflichtenheft, die manuell getestet wurden:
\\
\\
\textbf{A Bewegung des Spielenden und Interaktion in der Simulation}
    \\
    Nachdem sich für die spielende Person die Möglichkeit ergibt, sich in der Simulation mit den zwei Joysticks zu bewegen, müssen die Interaktionen der Spielfigur mit statischen und dynamischen Objekten getestet werden.
    \begin{enumerate}
        \item[A.1] Bewegung auf statischen Objekten:
        \\
        Für die Spielfigur soll die Kollision mit nicht begehbaren, statischen Objekten und die Bewegung auf begehbaren, statischen Objekten sichergestellt werden durch:
        \begin{enumerate}
            \item[a)] Mehrmaliges Begehen aller, als begehbar vorgesehenen, statischen Objekten. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur fällt nicht durch das statische Objekt durch) 
    
            Erfüllt? : Ja. Dieser Tests wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt.
            
            \item[b)] Mehrmaliges Kollidieren gegen alle, vom Spielenden erreichbaren, statischen Objekte, mit denen eine Kollision auftreten kann. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur bewegt sich nicht durch das statische Objekt durch)
    
            Erfüllt? : Ja. Dieser Tests wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt, wodurch mehrere Stellen in der Simulation gefunden wurden, an denen sich die spielende Person durch Wände bewegen konnte.
        \end{enumerate}
        
        \item[A.2] Bewegung auf und Interaktion mit dynamischen Objekten:
        \\
        Das realistische Zusammenspiel von dynamischen Objekten und der Spielfigur ist in zwei Kategorien unterteilt.
        \begin{enumerate}
            \item[A.2.1] Die Wirkung dynamischer Objekte auf die Spielfigur beim Begehen bzw. Kollidieren:

            Dieser Testfall wurde nicht getestet (Begründung siehe \hyperlink{A.2.1_Begründung}{4.2.1}). Die Positionsänderung der Spielfigur als Konsequenz von sich bewegenden, dynamischen Objekten (z.B.: Die Spielfigur steht in einem Fahrstuhl, welcher nach oben fährt) ist sichergestellt durch:
            \begin{enumerate}
                \item[a)] Beobachten der Position der Spielfigur, während dynamische Objekte sich bewegen, die aus logischer Sicht keine Auswirkung auf die Position der Spielfigur haben sollten. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur wird nicht von dem dynamischen Objekt beeinflusst)
        
                \item[b)] Das mehrmalige Positionieren der Spielfigur auf alle als begehbar vorgesehene und sich bewegende, dynamische Objekte. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur wird von dem begehbaren dynamischen Objekt bewegt)
            \end{enumerate}

            \item[A.2.2] Der Umgang der Spielfigur mit interaktiven, dynamischen Objekten.

            Die Gewährleistung einer realistischen Interaktion der Spielfigur mit dynamischen Objekten, die interaktiv sind (z.B. das Betätigen eines Ampelschalters), erfolgt durch:
            \begin{enumerate}
                \item[a)] Das mehrmalige Interagieren mit allen dynamischen Objekten in der Simulation, mit welchen Interaktionen vorgesehen sind. Jede vorgesehene Art und Weise wird mehrmals getestet.
                \item[b)] Der Zustand nach dem Betätigen eines dynamischen Objekts, das interaktiv ist, wird mit dem gewünschten Zustand verglichen.
                \item[c)] Die erzielten Effekte nach Betätigen eines dynamischen Objekts, das interaktiv ist, werden mit den beabsichtigten Auswirkungen auf die Simulation verglichen.
                \item[d)] Mögliche Szenarien für solche Verhalten sind:
                \begin{enumerate}
                    \item[A.2.2.1] Das Betätigen einer Ampelarmatur (gewünschtes Resultat: Der Countdown zur nächsten Grünphase der korrespondierenden Fußgängerampel wird gestartet und die Ampelarmatur leuchtet auf)
                    \item[A.2.2.2] Das Drücken eines Knopfes in einem Fahrstuhl (gewünschtes Resultat: Die Türen des Fahrstuhls schließen sich und der Fahrstuhl fährt auf die gewünschte Etage)
                \end{enumerate}
            \end{enumerate}

            Die Tests a), b) und c) wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt, allerdings sind die einzigen Objekte, die als \glqq interaktive, dynamische Objekte \grqq\space klassifiziert sind, der Informationsknopf und er Play/ Reset-Knopf von den Barrierendarstellungen.

            Die Testszenarien beschrieben in d) wurde nicht getestet (Begründung siehe \hyperlink{A.2.d)_Begründung}{4.2.2}). 
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

\vspace{10mm}
\textbf{B Selbst agierende, dynamische Objekte}
    \\
    Auf den Start der Simulation folgt das Laden der modellierten, sichtbaren Welt und deren Objekte.
    Dynamische Objekte, welche sich ohne Interaktion mit dem Spielenden in der Simulation bewegen, sollen getestet werden. Hier sollten keine Effekte auf die Spielfigur beobachtet werden.
    \begin{enumerate}
        \item[B.1] Pfadsuche von selbst agierenden, dynamischen Objekten:
        \\
        Die Gewährleistung, dass selbst agierende, dynamische Objekte eine Route vom Startpunkt zum Zielpunkt finden, erfolgt durch:
        \begin{enumerate}
            \item[a)] Jede vorgesehene Start- und Zielpunkt Kombinationen mehrmals (ggf. unter verschiedenen Bedingungen) von den selbst agierenden, dynamischen Objekten durchlaufen wird. (gewünschtes Resultat: Das selbst agierende, dynamische Objekt findet einen gültigen Pfad zum Zielpunkt und folgt diesem)

            Erfüllt? : Nein. Dieses Testszenario wurde abgeändert. 
        
            \item[B.1.1] Reaktion auf Unterbrechung des zielführenden Pfads:
            \\
            Dieser Testfall wurde nicht getestet (Begründung siehe \hyperlink{B.1.1_Begründung}{4.2.3}). Pfade können im Laufe der Simulation momentan unterbrochen werden. Eine realistische Anpassung des Pfades des selbst agierenden, dynamischen Objektes wird sichergestellt durch:
            \begin{enumerate}
                \item[a)] Falls das Unterbrechen des Pfades zu lange anhält, wird der alternative Pfad (falls einer existiert), der vom selbst agierenden, dynamischen Objekt, mit dem erwarteten alternativen Pfad verglichen.
                \item[b)] Mögliche Szenarien für solche Verhalten sind:
                \begin{enumerate}
                    \item[B.1.1.1] Rote Ampel dauert zu lange für einen NPC (gewünschtes Resultat: Der NPC findet einen alternativen Weg zum Ziel, welchem er folgt, auch wenn der originale Pfad wieder verfügbar ist)
                    \item[B.1.1.2] NPC wartet zu lange auf eine sich verspätete Bahn (gewünschtes Resultat: Manche NPCs wählen einen neuen Zielpunkt in der Simulation)
                \end{enumerate}    
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        \item[B.2] Vermeidung von Kollisionen:
        Das Meiden von Kollisionen zwischen selbst agierenden, dynamischen Objekten und der Spielfigur wird sichergestellt durch:
        \begin{enumerate}
            \item[a)] Für jede Art von selbst agierenden, dynamischen Objekten wird ein weiteres beliebiges selbst agierendes, dynamisches Objekt platziert, welches zu bestimmten Zeiten in der Simulation, den Pfad blockiert. Das Verhalten des selbst agierenden, dynamischen Objekts wird daraufhin beobachtet und mit dem erwarteten Verhalten verglichen.

            Erfüllt? : Nein. Dieses Testszenario wurde abgeändert.

            \item[b)] Mögliche Szenarien, in denen Kollisionen vermieden/ aufgelöst werden sollen:
            \begin{enumerate}
                \item[B.2.1] NPC/ Spielfigur trifft auf verkehrsteilnehmende Objekte wie Busse, Bahnen oder Autos (gewünschtes Resultat: Die verkehrsteilnehmenden Objekte halten an, um eine Kollision zu vermeiden und NPCs bewegen sich zügig aus dem Weg).
                \item[B.2.2] Mehrere verkehrsteilnehmende Personen stehen kurz vor einer Kollision. (erwartetes Resultat: Bei einem Stau bewegt sich das vorderste Fahrzeug, falls möglich).

                Erfüllt? : Ja. Diese Tests wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt. Es wurde beobachtet, dass Bahnen nicht anhalten zur Kollisionsvermeidung mit Autos, während sie von Haltestelle zu Haltestelle fuhren.
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate} 

\vspace{10mm}
\textbf{C Logik für Pfadunterbrechung}
    \\
    Die realistische Unterbrechung und konsequente Weiterführung von vorgesehenen Teilpfaden für selbst agierende, dynamische Objekte soll durch Tests sichergestellt werden:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Beobachtung der Auswirkungen, die entstehen, wenn Teilpfade mehrmals gesperrt und freigegeben werden. Das betrifft die Pfadfindung von selbst agierenden, dynamischen Objekten. Das Resultat der Beobachtung wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.

        Erfüllt? : Ja. Dieser Test wurde wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt. Kein unerwartetes Verhalten wurde von selbst agierenden, dynamischen Objekten beobachtet. 
        \item[b)] Mögliche Szenarien für eine Sperrung und Freigabe eines Teilpfades sind:
        \begin{enumerate}
            \item[C.1] Ampeln für Verkehrsteilnehmende werden grün/gelb/rot (gewünschtes Resultat: Die Ampeln geben realitätsnah den Weg für Verkehrsteilnehmende frei oder sperren diesen)
            \item[C.2] Bahn fährt an Haltestelle ein und wird durch Fahrplan angekündigt (gewünschtes Resultat: Die Straßenbahn hält an der Haltestelle)
            \item[\hypertarget{test_C.3}{C.3}] Fußgänger, beginnt einen Straßenübergang bei Grün zu begehen, welcher, noch bevor der Fußgänger das Ende des Straßenübergangs erreicht hat, rot wird (gewünschtes Resultat: Der Fußgänger überquert den Straßenübergang vollständig, obwohl die Fußgängerampel rot geworden ist) 
            \item[\hypertarget{test_C.4}{C.4}] Ampel für Bahn wird grün, obwohl noch Fußgänger ein und aussteigen. (gewünschtes Resultat: Die Bahn fährt nicht weiter so lange Fußgänger ein und aussteigen)
        \end{enumerate}
        Erfüllt? : Ja. Dieser Test wurde wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt. Kein unerwartetes Verhalten wurde von selbst agierenden, dynamischen Objekten beobachtet. 
    
        \item[c)] Beobachtung der Auswirkungen des wiederholten Betätigens dynamischer Objekte, die interaktiv sind und einen geplanten Einfluss auf die Sperrung und Freigabe von Teilpfaden haben. Das beobachtete Ergebnis wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.

        Erfüllt? : Nein. Dieser Testfall wurde nicht getestet (Begründung siehe \hyperlink{C.c_Begründung}{4.2.6}).
    \end{enumerate}

\vspace{10mm}
\textbf{D Barrieren in der Simulation}
    \\
    Im Laufe der Simulation werden der spielenden Person Barrieren visualisiert und ggf. die Möglichkeit gegeben, mit diesen Barrieren zu interagieren. Die Visualisierung und Interaktion von Barrieren soll getestet werden.
    \begin{enumerate}
        \item[D.1] Visualisierung von Barrieren: 
        \\
        Die Funktionalität und Anschaulichkeit der einzelnen Visualisierungen von Barrieren wird sichergestellt durch:
        \begin{enumerate}
            \item[a)] Mehrmaliges Auslösen der einzelnen Visualisierungen jeder Barriere in der Simulation. (gewünschtes Resultat: Die Visualisierungen der Barriere wird bei jedem Versuch ausgelöst)
        \end{enumerate}

        Erfüllt? : Ja. Diese Tests wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt. Kein unerwartetes Verhalten wurde von den einzelnen Visualisierungen von Barrieren  beobachtet. 
    
        \item[D.2] Interaktion mit Barrieren:
        \\
        Manche Barrieren in der Simulation bieten interaktive Elemente an, mit welchen der Spielende interagieren kann. Die Interaktion zwischen diesen Elementen und dem Spielenden soll sicherstellt werden durch:
        \begin{enumerate}
            \item[a)] Mehrmaliges Interagieren mit allen interaktiven Elementen einer Barriere, welche solche Elemente besitzt. (gewünschtes Resultat: Die interaktiven Elemente funktionieren, bei jedem Versuch, so wie vorgesehen. Wie die spielende Person mit diesen Elementen interagieren kann, hängt von der Barriere ab)
        \end{enumerate}

        Erfüllt? : Ja. Diese Tests wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern und Testpersonen, ausgeführt. Es wurde von frühen Testpersonen des User-Tests festgestellt, dass der \grqq\space Informationsknopf \glqq und \grqq\space Play/Reset-Knopf \glqq nicht funktionierten. Dies wurde zügig, für weitere Testpersonen, behoben.
    \end{enumerate}

\vspace{10mm}
\textbf{E Interaktion mit den Einstellungen}
    \\
    Bevor die Simulation beginnt, wird die spielende Person aufgefordert, im Hauptmenü die Simulation zu starten, nachdem sie ggf. Einstellungen verändert hat. Die Auswirkungen der gewählten Einstellungen auf die Simulation sollen getestet und sichergestellt werden durch:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Das Beobachten der Auswirkungen jeder möglichen Kombination an Einstellungen, welche im Hauptmenü einstellbar ist. Das Resultat der Beobachtung wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.
        \item[b)] Mögliche Einstellungen im Hauptmenü sind:
        \begin{enumerate}
            \item[E.1] Uhrzeit (gewünschtes Resultat: Die eingestellte Uhrzeit verändert die Uhrzeit, Lichtverhältnisse, ggf. Personenaufkommen und ggf. die Verkehrsdichte in der Simulation)
            \item[E.2] Simulationsmodus (gewünschtes Resultat: der gewählte Simulationsmodus wird in der Simulation umgesetzt)
            \item[E.3] Personendichte (gewünschtes Resultat: das gewählte Personenaufkommen wird in der Simulation umgesetzt)
            \item[E.4] Verkehrsdichte (gewünschtes Resultat: die gewählte Verkehrsdichte wird in der Simulation umgesetzt)
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    Erfüllt? : Ja. Die Tests a) und b) wurden wie beschrieben, manuell von den Entwicklern, ausgeführt. Einstellungen im Hauptmenü wirkten sich wie erwartet auf die Simulation aus, allerdings wurde angemerkt, dass die Auswahl einer \grqq\space hohen \glqq Verkehrsdichte zu erhöhtem Erzeugen von Autos vor der spielenden Person resultiert (anstatt, dass die Autos aus dem Sichtfeld der spielenden Person erzeugt werden).

\vspace{10mm}
\hypertarget{manuelle_Tests_Fahrstühle}{\textbf{F Fahrstühle}}
    \\
    Die U-Bahn-Station wird mit dem oberirdischen Teil der Simulation durch Treppen, aber auch Fahrstühle verbunden. Diese werden durch Teleportation der spielenden Person realisiert. Es soll getestet werden, ob die Aufzüge die spielende Person nach Druck des Knopfes an die richtige Stelle teleportieren.
    Die korrekte Funktionalität der Fahrstühle wird sichergestellt durch:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Das mehrmalige Betätigen aller Aufzüge in beide Richtungen, d.h. vom unterirdischen in den oberirdischen Teil und auch andersherum. 

        Erfüllt? : Ja. Der Test wurde wie beschrieben, manuell von den Entwicklern, ausgeführt.
    \end{enumerate}

\vspace{10mm}
\hypertarget{manuelle_Tests_Ankunftstafeln}{\textbf{G Ankunftstafeln vom Bahnsystem}}
    \\
    In der U-Bahn-Station gibt es mehr Ankunftstafeln, die Ankunftszeiten von Bahnen anzeigen.
    Das korrekte Anzeigen von Ankunftszeiten von Bahnen wird sichergestellt durch:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Das Beobachten jeder Ankunftstafel, zu Ankunftszeit einer Bahn.
        (gewünschtes Resultat: Die Bahn, die auf der Ankunftstafel als unmittelbar bevorstehend angezeigt wird, trifft genau zur angegebenen Uhrzeit ein.)

        Erfüllt? : Ja. Der Test wurde wie beschrieben, manuell von den Entwicklern, ausgeführt. Die Bahnen fuhren wie erwartet in die U-Bahn-Station ein, allerdings wurde bemerkt, dass die Ankunftstafeln unter manchen Bedingungen, mögliche Ankunftszeiten nicht korrekt anzeigen (z.B.: 12:70).    
    \end{enumerate}
    